**塞利姆二世**（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：**Selim II**,
[土耳其語](../Page/土耳其語.md "wikilink"):
II.Selim;），他也被稱為**金髮塞利姆**（Selim the
Blond，塞利姆的頭髮與鬍鬚皆為淡金色）或者是**酒鬼塞利姆**（Selim the
Drunkard），他從1566年擔任[奧斯曼帝國的](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")[蘇丹直至](../Page/苏丹_\(称谓\).md "wikilink")1574年逝世為止。他是[蘇萊曼一世及其妻](../Page/苏莱曼一世_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")[许蕾姆苏丹之子](../Page/许蕾姆苏丹.md "wikilink")，早年的塞利姆似乎不太可能成為王位的繼承人，直到他父親最寵愛的哥哥死於天花，另一位同父異母的兄長[穆斯塔法皇子被蘇萊曼一世下令處決](../Page/穆斯塔法皇子_\(蘇萊曼一世\).md "wikilink")，以及弟弟[巴耶濟德皇子在塞利姆與他父親的協調之下被殺害後](../Page/巴耶濟德皇子_\(蘇萊曼一世\).md "wikilink")，塞利姆成功坐上了蘇丹的寶座。

## 早年

1524年5月28日塞利姆出生於[伊斯坦堡](../Page/伊斯坦堡.md "wikilink")，他的母親是許蕾姆蘇丹，一名出生於[東正教](../Page/東正教.md "wikilink")[牧師家庭的](../Page/牧師.md "wikilink")[東歐女子](../Page/東歐.md "wikilink")\[1\]，後來成為蘇萊曼大帝的[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")
\[2\]。

1545年，塞利姆與[努爾巴努蘇丹在](../Page/努爾巴努蘇丹.md "wikilink")[科尼亞結婚](../Page/科尼亞_\(土耳其\).md "wikilink")，努爾巴努蘇丹也是日後繼承塞利姆王位的[穆拉德三世的母親](../Page/穆拉德三世.md "wikilink")。

## 統治

[OttomanEmpire1566.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OttomanEmpire1566.png "fig:OttomanEmpire1566.png")的版圖\]\]
[Nehzetul-Ahbar_der_Sefer-i_Sigetvar_247b.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nehzetul-Ahbar_der_Sefer-i_Sigetvar_247b.jpg "fig:Nehzetul-Ahbar_der_Sefer-i_Sigetvar_247b.jpg")接見[薩法維的使節](../Page/萨非王朝.md "wikilink")\]\]

塞利姆二世在宮廷陰謀與兄弟間的爭鬥中勝出，並於1566年9月7日繼承王位。塞利姆是帝國首位對領軍作戰毫無興趣的蘇丹，自登基起便沉溺於酒色，盡情享受放蕩和墮落的生活，為此他得到了「酒鬼塞利姆」的綽號。塞利姆能幹的[大維齊爾](../Page/大維齊爾.md "wikilink")[索库鲁·穆罕默德帕夏](../Page/索库鲁·穆罕默德帕夏.md "wikilink")，則實際控制著帝國的國政。鄂圖曼帝國於1568年2月17日與[哈布斯堡王朝的](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")[神聖羅馬皇帝](../Page/神聖羅馬皇帝.md "wikilink")[馬克西米連二世締結條約](../Page/马克西米利安二世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，馬克西米連二世同意每年向鄂圖曼帝國「贈送」三萬枚[金币](../Page/金币.md "wikilink")，以及實際上承認奧斯曼對[摩爾達維亞以及](../Page/摩爾達維亞.md "wikilink")[瓦拉幾亞的主權](../Page/瓦拉奇公國.md "wikilink")。

面對[俄羅斯帝國塞利姆就沒有那麼幸運了](../Page/俄羅斯帝國.md "wikilink")，伊斯坦堡當局訂立了一個計劃，打算以運河把[伏爾加河及](../Page/伏爾加河.md "wikilink")[頓河連接起來](../Page/頓河_\(俄羅斯\).md "wikilink")，以仰制俄羅斯帝國向鄂圖曼北部邊界的擴張。在1569年夏天，一支由精銳[土耳其新軍及騎兵組成的大軍前往圍攻](../Page/土耳其新軍.md "wikilink")[阿斯特拉罕並展開運河工程](../Page/阿斯特拉罕.md "wikilink")，同時鄂圖曼艦隊圍困了[亞速海](../Page/亞速海.md "wikilink")。然而，阿斯特拉罕的俄羅斯守軍擊退了圍城者，另外一支一萬五千名俄羅斯援軍襲擊並驅散了建造[運河的工人及保護他們的](../Page/運河.md "wikilink")[韃靼軍隊](../Page/鞑靼人.md "wikilink")。鄂圖曼帝國的艦隊隨後也被一場風暴摧毀。1570年初，俄羅斯[伊凡四世的大使在伊斯坦堡締結了一項恢復兩國間友好關係的和約](../Page/伊凡四世.md "wikilink")。

帝國在[漢志及](../Page/汉志_\(沙特阿拉伯\).md "wikilink")[也門的遠征頗為成功](../Page/也門.md "wikilink")，鄂圖曼人在1573年佔領[塞浦路斯](../Page/塞浦路斯岛.md "wikilink")，為塞利姆二世帶來他喜愛的[葡萄酒](../Page/葡萄酒.md "wikilink")，但於同年10月[西班牙與](../Page/西班牙.md "wikilink")[意大利諸邦的聯合艦隊在](../Page/意大利.md "wikilink")[勒班陀战役重創了鄂圖曼的艦隊](../Page/勒班陀战役.md "wikilink")。

不過帝國破碎的艦隊短短六個月內就恢復了（新艦隊由大約一百五十艘軍艦和八艘[加萊賽戰船組成](../Page/加萊賽戰船.md "wikilink")），而鄂圖曼帝國依舊掌控著[地中海東部](../Page/地中海.md "wikilink")。1574年8月，在塞利姆去世前的幾個月，帝國重新奪回西班牙於1572年占領的[突尼斯](../Page/突尼斯.md "wikilink")。

在塞利姆統治期間，因為母親許蕾姆蘇丹在他登基前便已去世，所以塞利姆的姐姐[米赫麗瑪蘇丹負責擔任掌管](../Page/米赫麗瑪蘇丹.md "wikilink")[後宮事務](../Page/後宮_\(伊斯蘭\).md "wikilink")[蘇丹皇太后的角色](../Page/蘇丹皇太后.md "wikilink")。

與父親蘇萊曼一世的決定正好相反，塞利姆以歸還[居爾巴哈爾蘇丹的地位和財富而聞名](../Page/瑪希德弗朗.md "wikilink")，塞利姆還幫他於1553年遭處決的哥哥穆斯塔法皇子修建了陵墓。

## 家庭

[II._(Korhely)_Szelim.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:II._\(Korhely\)_Szelim.JPG "fig:II._(Korhely)_Szelim.JPG")
[Selimiye_camii.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Selimiye_camii.JPG "fig:Selimiye_camii.JPG")\]\]

塞利姆一世的皇后努爾巴努蘇丹是[威尼斯人](../Page/威尼斯共和国.md "wikilink")，她為塞利姆生下了繼承人穆拉德三世與三名女兒，努爾巴努蘇丹身為，她每天會收到一千枚，而一般的皇子的母親，每日則僅有四十枚阿斯普隆的收入。除此之外，塞利姆一世另外賜予努爾巴努蘇丹十一萬枚[达克特](../Page/达克特.md "wikilink")，超越了他的父親蘇萊曼一世給予許蕾姆蘇丹的十萬枚達克特。根據學者萊斯利·皮爾斯的說法，塞利姆另有四名王妃，每位妃子各生下一名皇子，奧古斯塔·漢密爾頓則記載塞利姆有多達兩千名的妃嬪\[3\]。

  - 后妃

<!-- end list -->

  - [努爾巴努蘇丹](../Page/努爾巴努蘇丹.md "wikilink")
  - 穆罕默德皇子的母親\[4\]
  - 穆斯塔法皇子的母親\[5\]
  - 蘇萊曼皇子的母親\[6\]
  - 阿卜杜勒皇子的母親\[7\]

<!-- end list -->

  - 兒子

塞利姆有七個兒子：

  - [穆拉德三世](../Page/穆拉德三世.md "wikilink")
  - 穆罕默德皇子（Şehzade
    Mehmed，1572年去世，葬於[苏莱曼尼耶清真寺](../Page/苏莱曼尼耶清真寺.md "wikilink")）
  - 阿卜杜勒皇子（Şehzade
    Abdullah，1574年12月22日於[托卡比皇宮被殺害](../Page/托卡比皇宮.md "wikilink")）
  - 吉漢吉爾皇子（Şehzade Cihangir，1574年12月22日於托卡比皇宮被殺害）
  - 穆斯塔法皇子（Şehzade Mustafa，1574年12月22日於托卡比皇宮被殺害）
  - 奧斯曼皇子（Şehzade Osman，1574年12月22日於托卡比皇宮被殺害）
  - 蘇萊曼皇子（Şehzade Suleiman，1574年12月22日於托卡比皇宮被殺害）

<!-- end list -->

  - 女兒

塞利姆有五個女兒：

  - （1543年 -
    1585年8月8日）努爾巴努蘇丹所生，在1562年首次嫁給[索库鲁·穆罕默德帕夏](../Page/索库鲁·穆罕默德帕夏.md "wikilink")，在1580年第二次嫁給德馬特·卡萊里寇茲·阿里帕夏\[8\]

  - （1544年 - ?）努爾巴努蘇丹所生，1562年首次嫁給，1580年第二次嫁給結婚\[9\]

  - （1546年 -
    1577年11月3日）努爾巴努蘇丹所生，1562年首次嫁給德馬特·哈桑帕夏，第二次嫁給德馬特·札爾·馬哈茂德帕夏\[10\]

  - （1559年 - 1580年10月）與結婚\[11\]

  - 艾榭蘇丹（Ayşe Sultan）1584年10月14日與德馬特·克利奇阿里帕夏結婚\[12\]

## 圖集

<File:II>. Selim Han.jpg|塞利姆二世 <File:Selim> II ascends to the throne -
B.jpg|塞利姆二世登基 <File:Süleyman> I.jpg|塞利姆在貝爾格勒迎接他父親蘇萊曼的遺體 <File:Tomb> of
Sultan Selim II - 07.JPG|塞利姆二世的棺木 <File:Portrait> Of Sultan Selim
II.jpg|塞利姆二世

## 註釋

## 參考資料

  - Finkel, Caroline, *Osman's Dream*, Basic Books, 2005.

  -
## 外部連結

[Category:奥斯曼帝国苏丹](../Category/奥斯曼帝国苏丹.md "wikilink")

1.  *The Speech of Ibrahim at the Coronation of Maximilian II*, Thomas
    Conley, **Rhetorica: A Journal of the History of Rhetoric**, Vol.
    20, No. 3 (Summer 2002), 266.

2.

3.

4.

5.
6.
7.
8.

9.
10.
11.
12.